\chapter{Revisão Bibliográfica} \label{section:revisão_bibliografica}

\par
A identificação da localização destas faltas com precisão e velocidade aumentam a confiabilidade do sistema elétrico e é considerado um processo critico para restabelecer o fornecimento de energia em casos mais graves \cite{FLUPMAWAI}. Estudos relacionados ao processo de localização de falhas na rede elétrica vêm sendo conduzidos desde o ano de 1950 quando o método baseado em ondas viajantes foi proposto. 
\par
Tradicionalmente, os algoritmos de localização de falta podem ser classificados em dois diferentes grupos: localização de faltas baseado em ondas viajantes e o baseado na impedância da linha e ambos ambos métodos podem implementados utilizado os dados de medição de uma ou das duas terminações da linha de transmissão.
\par
O método de localização de faltas baseado em ondas viajantes que é abordado por \cite{ATWBFLFTATTN}, \cite{MLEOFLOTLUTW}, \cite{TWBPODCL} e \cite{FLUW}.
Este método consiste no calculo da localização da falta usando como base o tempo relativo que as ondas viajantes levam para chegar ao fim da linha de transmissão, entretanto a elevada taxa de amostragem necessária para sua aplicação \cite{PDBFLT} e a complexidade para distinguir a onda viajante refletida no ponto da falta daquela refletida no final da linha limita seu uso \cite{ISETWFLABOEWCST}. 
\par
O método de localização de faltas baseado na impedância da linha é abordado por \cite{DOANTFLUTOTVACD},  \cite{ANAOP1}, \cite{ANAOP2}, \cite{TLFLF} e \cite{FLOTP}.
Este método calcula a a localização da falha medindo a impedância da linha (utilizando a tensão e a corrente como base) do ponto de medição até o ponto da falha, aonde o ponto de medição pode esta localizado em uma das terminações da linha ou nas duas terminações. Entretanto, este algoritmo só pode ser aplicado nos casos aonde a impedância da linha de transmissão é uniforme e ele pode ser seriamente afetado em casos de falha de resistência. Para corrigir parcialmente as limitações presentes neste algoritmo, \cite{DOANTFLUTOTVACD} propõe uma melhoria no método baseado na impedância que não é afetado pelas falhas de resistência.
\par
Os algoritmos apresentados anteriormente, apesar de funcionais possuem claras limitações e por este motivo novos estudos vêm sendo conduzidos em busca de algoritmos mais robustos para as redes elétricas modernas. Com o passar dos anos os sistemas elétricos ao redor de todo o mundo vêm sendo modificados para incorporar novas técnicas responsáveis por garantir a rastreabilidade dos eventos que ocorrem na rede elétrica. Para que estas técnicas funcionem adequadamente, o uso de tecnologias modernas de aquisição de dados, como as PMUs, são de suma importância. Conforme dito por \cite{AMFFDACUP}, as PMUs vêm se tornando ao longo dos últimos anos um dispositivo fundamental no processo de monitoramento do sistema elétrico, pois elas são capazes de rastrear os eventos que ocorrem na rede, cobrindo grandes área e dando aos operadores do sistema uma visão mais ampla do comportamento do sistema. De acordo com \cite{PMUAWAMS}, os sistemas de monitoramento e operação dos sistemas de transmissão e distribuição mais modernos necessitam novas tecnologias de medição que sejam precisas e confiáveis, e as PMUs são o que temos de mais avançado nesta categoria até o momento. A partir dos dados adquiridos através das PMUs, que são sincronizados em tempo por GPS e possibilitam o monitoramento da rede em tempo real, é possível detectar uma serie de eventos que podem vir a causar falhas no sistema elétrico \cite{AMFFDACUP}.
\par
Recentemente as PMUs vêm sendo amplamente utilizadas como dispositivos de medição em problemas de localização de falhas em sistemas elétricos \cite{PDBFLT}.
\par
Como mencionado por \cite{ANPBF}, o principal motivo pelo qual PMUs vêm sendo amplamente utilizada para esta finalizada pela comunidade cientifica e pela industria está relacionado ao sincronismo global das amostras coletadas por todas as PMUs espalhadas no sistema elétrico. Este sincronismo é fundamental para garantir a exatidão das medições. 
\par
Em \cite{CNNBF} é proposta uma nova abordagem na localização de faltas analisando os dados de PMUs através de um algoritmo de CNN (\textit{Convolutional Neural Network}). Neste artigo diversas configurações de rede e arquiteturas foram avaliadas, testadas e comparadas com outros algoritmos de aprendizado de máquina e os resultados apresentados demonstraram que a abordagem utilizando CNN obteve resultados satisfatórios.
\par
O uso de dados das PMUs para localização de faltas na rede também é abordado por \cite{RTFLLA} que propõe um método de localização de faltas utilizando CNN para analisar os dados de tensão nas barras do sistema disponibilizados pelas PMUs. Neste artigo o modelo de CNN proposto demonstrou ter um desempenho superior aos outros algoritmos de classificação apresentados na literatura.


